\documentclass[bibliography=totoc,listof=totoc,BCOR=5mm,DIV=12]{scrbook} % Rand für Bindung: 5mm / falls Index verwendet, ergänze "index=totoc" zu den Optionen

\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[english,ngerman]{babel}
\usepackage[threshold=0]{csquotes}
\usepackage{diagbox}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\lstset {
    basicstyle=\scriptsize,
    language=C,
    numbers=left,
    texcl=true,
}
\usepackage{newfloat}
\DeclareFloatingEnvironment[fileext=lob,listname=Benchmarkverzeichnis]{benchmark}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{backgrounds,calc,positioning}
\usepackage{url}

\usepackage[ngerman]{hyperref}

% Nach hyperref
\usepackage[acronym,automake,toc]{glossaries}

\graphicspath{{./Bilder/}}

\input{hyphenation} % in dieses File kommen Wörter die Latex nicht richtig trennt

\makeglossaries
\newglossaryentry{Fenster}{
    name={Fenster},
    first={Fenster (engl. \textit{window})},
    description={%
        (engl. \textit{window}) ist in \gls{mpi} der Begriff für eine Sicht auf die Speicherbereiche mehrerer Prozesse,
        die diese veröffentlicht haben,
        um \gls{rma}-Zugriffe zu ermöglichen.
        Mit mehreren Fenstern kann ein Prozess mehrere Speicherbereiche für unterschiedliche Zwecke veröffentlichen.
        Die veröffentlichten Speicherbereiche mehrerer Fenster können sich auch überschneiden.
        Um bei einem \gls{rma}-Zugriff die Ziel-Speicheradresse eindeutig anzugeben,
        muss ein Prozess das Fenster,
        den eindeutigen Rang des Zielprozesses,
        und den Versatz der Ziel-Adresse innerhalb des im Fenster veröffentlichten Speichers angeben}
}
\newglossaryentry{hungerfrei}{
    name={hungerfrei},
    first={hungerfrei (engl. \textit{starvation-free})},
    description={%
        (engl. \textit{starvation-free}) bezeichnet Algorithmen,
        in denen es unmöglich ist,
        dass ein Prozess verhungert (siehe \gls{Verhungern})}
}
\newglossaryentry{Kohaerenz}{
    name={Kohärenz},
    description={%
        ist eine Eigenschaft von \gls{Zwischenspeicher}n.
        Die \gls{Zwischenspeicher} und der Hauptspeicher sind kohärent,
        wenn alle Kopien einer Speicheradresse denselben Wert enthalten.
        Damit wird verhindert,
        dass verschiedene Prozesse
        bei Zugriffen auf dieselbe Speicheradresse
        verschiedene Werte lesen.
        Eine Inkonsistenz der \gls{Zwischenspeicher} muss demnach
        spätestens bei einem lesenden Zugriff
        behoben werden}
}
\newglossaryentry{Konkurrenz}{
    name={Konkurrenz},
    first={Konkurrenz (engl. \textit{contention})},
    description={%
        (engl. \textit{contention}) bezeichnet,
        wie viele Prozesse gleichzeitig versuchen,
        einen Lock zu akquirieren.
        Um sie in dieser Arbeit messen zu können,
        wird sie in \autoref{sec:contention} als \enquote{der Anteil der Akquisitionen,
        bei denen ein Prozess einen Lock nicht direkt akquirieren konnte,
        sondern auf einen Vorgänger warten musste} definiert.
        Diese empirische Konkurrenz geht demnach von 0 bis 100~\%}
}
\newglossaryentry{message passing}{
    name={\textit{Message Passing}},
    description={%
        ist ein Konzept für die Programmierung von verteilten Systemen,
        bei dem die beteiligten Computer Nachrichten austauschen,
        um miteinander zu Kommunizieren}}
\newglossaryentry{Verhungern}{
    name={Verhungern},
    first={Verhungern (engl. \textit{Starvation})},
    description={%
        (engl. \textit{starvation}) bezeichnet eine Situation,
        in der ein Prozess für immer wartet,
        weil er wieder und wieder von anderen Prozessen überholt wird (siehe \autoref{sec:fairness_theoretisch})}
}
\newglossaryentry{Zwischenspeicher}{
    name={Zwischenspeicher},
    first={Zwischenspeicher (engl. \textit{cache})},
    description={%
        (engl. \textit{cache}) bezeichnet einen schnellen Speicher,
        der genutzt wird,
        um wiederholte Zugriffe auf dieselbe Speicheradresse zu beschleunigen.
        Die Daten werden beim ersten Zugriff aus dem langsamen Hauptspeicher in den schnellen Zwischenspeicher geladen
        und liegen so bei erneutem Zugriff bereits vor.
        Um Hauptspeicher und Zwischenspeicher \glslink{Kohaerenz}{kohärent} zu halten,
        wird ein Zwischenspeicher-\gls{Kohaerenz}-Mechanismus benötigt \cite{cache-coherence}}
}

\newacronym{cas}{CAS}{\textit{Compare-and-Swap}}
\newacronym{ccwb}{CCWB}{\textit{Changing Critical Work Benchmark}}
\newacronym{cpu}{CPU}{\textit{Central Processing Unit}}
\newacronym{cv}{CV}{\textit{Coefficient of Variation}}
\newacronym{ecsb}{ECSB}{\textit{Empty Critical Section Benchmark}}
\newacronym{fifo}{FIFO}{\textit{first in first out}}
\newacronym{hpc}{HPC}{\textit{High Performance Computing}}
\newacronym{htm}{HTM}{\textit{Hardware Transactional Memory}}
\newacronym{lrz}{LRZ}{Leibniz-Rechenzentrum der Bayerischen Akademie der Wissenschaften}
\newacronym{mesif}{MESIF}{\textit{modified, exclusive, shared, invalid and forward}}
\newacronym{mpi}{MPI}{\textit{Message Passing Interface}}
\newacronym{numa}{NUMA}{\textit{Non Uniform Memory Access}}
\newacronym{pgas}{PGAS}{\textit{Partitioned Global Address Space}}
\newacronym{rdma}{RDMA}{\textit{Remote Direct Memory Access}}
\newacronym{rma}{RMA}{\textit{Remote Memory Access}}
\newacronym{tas}{TAS}{\textit{Test-and-Set}}
\newacronym{tts}{TTS}{\textit{Test-and-Test-and-Set}}
\newacronym{uma}{UMA}{\textit{Uniform Memory Access}}
\newacronym{upb}{UPB}{\textit{Uncontested Performance Benchmark}}
\newacronym{wbab}{WBAB}{\textit{Wait Before Acquire Benchmark}}

\def\upburl{\href{https://github.com/Adrodoc/distributed-locks/blob/ccea5861d0308aef0f60f7a34c745ce796d8bc6d/main/src/benchmark/mpi_lock_bench.cpp\#L289-L371}{Vollständiger Quelltext}}
\def\ecsburl{\href{https://github.com/Adrodoc/distributed-locks/blob/ccea5861d0308aef0f60f7a34c745ce796d8bc6d/main/src/benchmark/benchmarks.cpp\#L40-L47}{Vollständiger Quelltext}}
\def\ccwburl{\href{https://github.com/Adrodoc/distributed-locks/blob/ccea5861d0308aef0f60f7a34c745ce796d8bc6d/main/src/benchmark/benchmarks.cpp\#L204-L281}{Vollständiger Quelltext}}
\def\wbaburl{\href{https://github.com/Adrodoc/distributed-locks/blob/ccea5861d0308aef0f60f7a34c745ce796d8bc6d/main/src/benchmark/benchmarks.cpp\#L118-L167}{Vollständiger Quelltext}}

\begin{document}

% ---------------------------------------------------------------
\frontmatter % Titelblätter und Erklärung
\include{./Titel/titel-lmu} % Titelblätter LMU
\thispagestyle{empty}
\cleardoublepage
\include{./Titel/erklaerung-lmu} % Erklärung (Arbeit selbstständig verfasst)
\thispagestyle{empty}
\cleardoublepage
\include{abstract} % Abstract
\thispagestyle{empty}
\tableofcontents % Inhaltsverzeichnis

% ---------------------------------------------------------------
\mainmatter % die eigentliche Arbeit

\input{einleitung}
\input{hinfuehrung}
\input{locks-in-verteilten-systemen}
\input{benchmarks}
\input{portierung}
\input{fazit}

% ---------------------------------------------------------------
\backmatter % ab hier keine Nummerierung mehr
\let\cleardoublepage\clearpage
\listoffigures
\listofbenchmarks
\printglossaries
\bibliographystyle{alphadin}
\bibliography{./Bib/uffm22}

\end{document}
